<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>ProgrammingMonkey&#39;s blog</title>
  
  <subtitle>Today is a good day!</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://ProgrammingMonkey.top/"/>
  <updated>2019-07-19T11:26:47.474Z</updated>
  <id>http://ProgrammingMonkey.top/</id>
  
  <author>
    <name>ProgrammingMonkey</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>本科生涯回顾（一）光电设计大赛</title>
    <link href="http://ProgrammingMonkey.top/2019/07/19/%E6%9C%AC%E7%A7%91%E7%94%9F%E6%B6%AF%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%85%89%E7%94%B5%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%A4%A7%E8%B5%9B/"/>
    <id>http://ProgrammingMonkey.top/2019/07/19/本科生涯回顾-光电设计大赛/</id>
    <published>2019-07-19T06:18:43.000Z</published>
    <updated>2019-07-19T11:26:47.474Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>整个大一一年我的生活都是上课认真听讲，课下上自习认真完成作业，把作业写完就万事大吉，可以放心大胆地玩一玩，这样成绩还算过的去，但对于自身的提高来说真的不是太多。参加光电设计大赛是大二下学期的时候了，当时的感觉就是学了很多书本但是都找不到用武之地，大一学过的东西很多已经都忘了，正好当时有这样一个比赛，我就抱着应用所学知识解决问题的想法参加了，这也是我第一次完整地参加一个竞赛。现在回头看来我对这个比赛的投入确实是大于回报了，不过也算是成长过程中的必经之路了。</p><h1 id="题目"><a href="#题目" class="headerlink" title="题目"></a>题目</h1><p>我们选择的是当时的第一题透过毛玻璃成像。题目大概是这样的：一个像下面图片这样的目标物,每个圆环在0、45、90、135、180、225、270、315这八个方向上可能有一个或两个缺口，我们的任务就是透过毛玻璃观察到圆环缺口的方向，这个结果是要程序自动输出的，不能是我们人眼看到的。最后打分排名，圆环半径越小分越高，离毛玻璃越远分越高，一个圆环有两个缺口时必须完全判断对才能得分，否则不得分。后面到了国赛还要求我们做个GUI界面。</p><p><img src="http://puvyzrmd9.bkt.clouddn.com/target.JPG" alt></p><h1 id="分析"><a href="#分析" class="headerlink" title="分析"></a>分析</h1><p>这个题目的本意当然还是让我们用光学方法解决问题啦，参加完比赛之后还听见有评委说结构光啥的，这些我当然都不懂呀。。。查了一些论文也没有好的解决方案，倒是认识到这个问题确实难度很大了。问题太难我们也没放弃，也一直在苦想一些“奇巧淫技”。我们一个学校的别的队有尝试用深度学习的方法来做，但是数据集建立起来比较麻烦，我们的时间不太够不够。后来我们发现直接对拍到的图片用一个去雾算法效果还不错，这就把我们的思路引到使用图像处理的方法来解决这个问题了。后来我们最终的方法就是使用直方图均衡、对比度调节、锐化等等一些图像处理的方法，然后统计大概八个方向上的灰度来判断缺口的。</p><h1 id="过程"><a href="#过程" class="headerlink" title="过程"></a>过程</h1><p>从当年的3月份左右报名这个比赛，就跟着其他两个同学一起准备了。学校里还是比较重视这个比赛的，当时有组织我们答辩，就是跟老师说一下我们大体的思路，如果思路太离谱的学校是不允许参赛的。确定参赛之后还有老师派了研究生学长来指导我们。然后买的啥东西都给我们报销，包括去参加比赛的食宿、车费都报销，还是相当给力的。当时是5月中旬要先去浙大比一次东部赛区的初赛，然后7月份再去北理工比一次全国的比赛，还是很麻烦的。大二下学期课还是不少，平时一个周能拿出一天来跟队友一起想一想，快到5月份的时候稍微突击了一个多周，当时是已经决定使用图像处理的方法了，后来对光照和CCD做了一些改进，然后就去浙大参加比赛了。当时就是抱着去玩的心态，提前去了一天，还逛了一下西湖。比赛是去的好像是玉泉校区，一个非常古老的校区，好像整个校区都是文物保护单位，路边的树非常粗，早晨还有小松鼠，一点都不怕人。位置也很好，旁边就是西湖。总的来说印象还是很不错。比赛是一整天的时间，一共也就不太到100个参赛队的样子，我们运气到家，抽到的应该是第二组，然后就草草比完了，总之能看到的都看到了，看不到的也没办法。另一题的小车倒是很精彩，我们早早比完就去看神仙了，好像有一个中国计量大学，几个参赛队都暴强，完虐其他学校的水平，真是相当恐怖。然后我们就随便拿了个三等奖，总分大概也就是所有参赛队的中游水平，反正心态也比较放松，能拿个奖也相当不错，这样就回到学校了。</p><p>后来准备考试周就把这个比赛先放下了，等考完试离全国的比赛大概还有不到一个月的时间，我们就全心地准备这个比赛了。这个全国赛我们学校作为中国光学学会中好像比较有分量的一员每个题有几个推荐名额，实际上我们这个题就两个队在做，名额完全够用，这样之前参加的东部赛区比赛似乎意义就是去旅游了，另一个题目好像参赛队比较多，还进行了一个小范围的校内赛淘汰了几个队。这几个周我就主要学着写了个Matlab GUI界面，现在看来好像很简单，当时还是觉得如临大敌。看了不少书，在网上也找了不少资料，最后用了一个周的时间写出了个大概的样子。</p><p> <img src="http://puvyzrmd9.bkt.clouddn.com/%E9%94%90%E5%8C%96.JPG" alt></p><p>我们队的其他人也再继续探索别的方法，不过最终还是比不过我们的土方法，这样跟之前相当于在方法上没有太大进步，就是继续完善了一些细节，然后就去北理参加比赛了。我才不告诉你我们又提前去了一天，把天安门、天坛等等好多地方都转了转哈哈。北京的地铁真是给我留下了心理阴影，人爆炸多，我差一点就没挤上去。北理的地理位置也相当不错，对面就是人大，再对面就是北大和清华了。当时又运气到家抽到了第一组（一路运气到家。。。），在准备区看到各个学校的队伍长枪短炮各种高级的设备，我们就是一个CCD一个电脑还有两个5块钱买的小LED，用胶带固定的，感觉非常low，还是有些压力山大的，不过我们是第一组呀，也没太紧张太长时间就到我们了。我们用的毛玻璃是刚擦过的，看起来格外模糊，还有擦过的痕迹，我们当时的发挥非常不好，离预想差了不少。不过我们比完跟老师说了一下我们毛玻璃的情况，老师看过我们拍的照片确实擦痕太过明显了，答应跟几位老师讨论一下，看看能否给我们一次重赛的机会。然后我们就开始焦急的等待，结果到了下午果然老师打过电话通知我们重赛，人品终于爆发了一次！！！然后我们作为最后一组又比了一次，也是算发挥出了正常水平，最后拿到了二等奖，在所有参赛队里也就是前30%的样子。</p><h1 id="感悟"><a href="#感悟" class="headerlink" title="感悟"></a>感悟</h1><p>参加这个比赛的初衷还是想把学到的东西应用一下，结果一到实际的问题就发现学的东西还是太少，很多都要靠现学。而且就算是已经学过的东西隐约感觉可能有用但还是因为理解的不够深入找不到应用的地方，也让我认识到自己有多么菜，还是要继续学习呀！有一点我觉得做的不错的就是，当面对一个非常难的问题时我们没有放弃，而是想方设法去解决，哪怕用的是所谓的“奇巧淫技”也要争取得到一个不错的结果，这也让我以后不管碰到什么问题都不会害怕！</p><p>去了两个城市，参观了两个很不错的学校，见了见世面，感觉也相当好。好像北理被吐槽的比较惨，因为提供的场地光照太强了让另一个题目的小车集体瞎眼了，不过他们能给我们重赛的机会还是非常感激的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;前言&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#前言&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;前言&quot;&gt;&lt;/a&gt;前言&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;整个大一一年我的生活都是上课认真听讲，课下上自习认真完成作业，把作业写完就万事大吉，可以放心大胆地玩一玩，这样成绩还算过的去，但对于自身的提
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
</feed>
