<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>ProgrammingMonkey&#39;s blog</title>
  
  <subtitle>Today is a good day!</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://ProgrammingMonkey.top/"/>
  <updated>2019-08-06T07:20:45.965Z</updated>
  <id>http://ProgrammingMonkey.top/</id>
  
  <author>
    <name>ProgrammingMonkey</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>本科生涯回顾（三）无人送货小车</title>
    <link href="http://ProgrammingMonkey.top/2019/07/20/%E6%9C%AC%E7%A7%91%E7%94%9F%E6%B6%AF%E5%9B%9E%E9%A1%BE%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89%E6%97%A0%E4%BA%BA%E9%80%81%E8%B4%A7%E5%B0%8F%E8%BD%A6/"/>
    <id>http://ProgrammingMonkey.top/2019/07/20/本科生涯回顾（三）无人送货小车/</id>
    <published>2019-07-20T02:16:28.000Z</published>
    <updated>2019-08-06T07:20:45.965Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="摘要"><a href="#摘要" class="headerlink" title="摘要"></a>摘要</h1><p>　　大三开始跟着老师和几个同学一起做一个无人送货小车的项目，后来还凭借这个项目拿到了国家级的大学生创新立项，这个项目既能帮助我了解一些前沿的研究，也能锻炼我的动手能力，另外还第一次跟企业界有了直接的接触，确实是一次值得记录的经历。</p><a id="more"></a><h1 id="概述"><a href="#概述" class="headerlink" title="概述"></a>概述</h1><p>　　项目的最终目标是实现低速、限定范围的无人送货。总的来说这个项目还是挺难的，我们一开始是四个同学一起做，碰到的问题可以说是非常多了。</p><h1 id="主要硬件设备"><a href="#主要硬件设备" class="headerlink" title="主要硬件设备"></a>主要硬件设备</h1><p>　　飞思卡尔车模、pixhawk开源飞控、Nvidia TX2、摄像头、超声波雷达、电调、电池、电机、舵机等搭建小车所必需的零部件。我们是先做了一个模型车，搭起来的效果图大概是这样</p><p> <img src="http://puvyzrmd9.bkt.clouddn.com/car.jpg" alt></p><h1 id="我主要负责的工作"><a href="#我主要负责的工作" class="headerlink" title="我主要负责的工作"></a>我主要负责的工作</h1><ul><li>搭建开发环境：使用的NvidiaTX2,是少数嵌入式设备中能跑深度学习模型的，armV7架构，不能装anaconda，很多库也不支持，经历了一些坑。　</li><li>使用Pixhawk飞控，内部是Nuttx操作系统。在上位机上使用dronekit进行小车控制的程序编写(python)，内部原理是利用了MAVLink通信协议。</li><li>调用YOLOv3进行了目标检测，通过改变网络结构实现加速，并通过作者提供的接口在Python程序上调用。</li></ul><h1 id="感受"><a href="#感受" class="headerlink" title="感受"></a>感受</h1><p>　　这个项目本身是很高大上的，不过由于我实在太菜，加上到了大三下学期也有一些别的事情，投入的精力相对于这么复杂的项目来说还是偏少吧。不过除了这个项目本身技术上的收获，更多的是其他方面，比如我们的指导老师有深厚的工业界背景，他非常强调写文档，然后他还找了一些企业界的资源，让我们有机会跟公司里的员工直接打交道。对于这么复杂的项目，如何进行项目管理，如何协调队友一起合作，还是有很多学问的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h1 id=&quot;摘要&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#摘要&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;摘要&quot;&gt;&lt;/a&gt;摘要&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　大三开始跟着老师和几个同学一起做一个无人送货小车的项目，后来还凭借这个项目拿到了国家级的大学生创新立项，这个项目既能帮助我了解一些前沿的研究，也能锻炼我的动手能力，另外还第一次跟企业界有了直接的接触，确实是一次值得记录的经历。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="本科生涯回顾" scheme="http://ProgrammingMonkey.top/categories/%E6%9C%AC%E7%A7%91%E7%94%9F%E6%B6%AF%E5%9B%9E%E9%A1%BE/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>本科生涯回顾（二）高教社杯数学建模比赛</title>
    <link href="http://ProgrammingMonkey.top/2019/07/19/%E6%9C%AC%E7%A7%91%E7%94%9F%E6%B6%AF%E5%9B%9E%E9%A1%BE%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89%E9%AB%98%E6%95%99%E7%A4%BE%E6%9D%AF%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%BB%BA%E6%A8%A1%E6%AF%94%E8%B5%9B/"/>
    <id>http://ProgrammingMonkey.top/2019/07/19/本科生涯回顾（二）高教社杯数学建模比赛/</id>
    <published>2019-07-19T11:43:08.000Z</published>
    <updated>2019-08-06T07:20:20.313Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="摘要"><a href="#摘要" class="headerlink" title="摘要"></a>摘要</h1><p>　　数学建模可以说是我本科期间非常特殊的一个存在。从大一下学期就开始接触建模，参加过两次建模的国赛，从第一次的未获奖到第二次的国家级一等奖，可以说是非常大的飞跃了，当然个中滋味也只有我自己知道。</p><a id="more"></a><h1 id="铺垫"><a href="#铺垫" class="headerlink" title="铺垫"></a>铺垫</h1><p>　　大一下学期我选修了数学建模的选修课，算是开始接触建模了。在课上的感受就是，老师讲的公式推导完全听不懂，当结合实际问题也就是所谓的机理建模的时候又感觉这个东西变化多端，好像不同问题需要完全不同的知识背景。总之就是课上的很失败，但还是隐约觉得这个东西比较有趣，很有值得研究的地方。因此暑假我又参加了学校办的数学建模的培训。为期20天的暑期培训涉及的内容很广，让我对数学建模有了更全面的认识，老师还请来了很多全国各地的专家大牛，真可谓是大开眼界。虽然涉及一些数学推导和高深的算法对于当时的我还是听不懂，不过也坚定了我继续深入学习下去的决心。这样暑假结束后我和另外两个小伙伴就参加了国赛。第一次参加建模比赛就是国赛，我们也感觉到压力山大，不过还是左拼右凑算完成了一篇论文，我主要负责的是论文写作。写完后其实感觉还不错，当时老师说只要把第一问做的很完美就可以拿个省奖了，我们可能不完美不过几个小问都写了不少，凭数量好歹也该拿个奖吧，结果令我们大失所望，我们啥也没拿到，当时还是对我们一个不小的打击吧。不过好在之后我们冷静了一下，还是决定继续死磕建模。</p><p>　　从大二上学期的冬天，一直到第二年的国赛，这段时间我开始系统的学习数学建模的相关知识，包括常用的数学方法以及建模可能用的工具如：MATLABA、Latex、Lingo、Viso、SPSS、AutoCAD，期间还和队友一起参加了一些小的比赛作为练习，这样到了第二年的国赛我们也算有一些底气了。</p><h1 id="赛题"><a href="#赛题" class="headerlink" title="赛题"></a>赛题</h1><p>　　我们选择的是A题高温作业专用服装设计，题目大概是这样的：</p><p>　　高温专用服装由3层不同材料和空气层构成，每层材料给出密度、比热、热导率、厚度四个参数，2，4层厚度可变。使用恒温37摄氏度假人测试。</p><p>　　第一问是给出确定的环境温度和各层厚度以及工作的时间，并且给出了假人皮肤表面的温度(时间为自变量)5400个(每秒一个)数据，计算温度分布。</p><p>　　第二问给定外界温度，其中一层的厚度不确定，限制工作时间和皮肤温度，求最优厚度。</p><p>　　第三问是两层厚度都不定，给定外界温度，限制工作时间和皮肤温度，求最优厚度。</p><h1 id="我们的解题思路"><a href="#我们的解题思路" class="headerlink" title="我们的解题思路"></a>我们的解题思路</h1><p>　　第一问实际上是解一个热传导方程。空间上这是个一维问题，某一位置的温度与横坐标x和时间t两个因素有关，是一个二元二次的偏微分方程。求解这样一个方程需要什么条件？首先是人体恒温37度但皮肤表面温度根据附件会变化，因此引入皮肤层解决矛盾，外界恒温75度，这样就有了左右两个边界温度的边界条件。初始状态是什么样子的题目没有明确说明，我们假设是假人穿上衣服一段时间后才进行测试，这样初始条件就是材料各处温度为37度。不同材料的交界面上应满足温度相等、热传导量相等的条件。直接求解这样一个方程的解析解有困难，因此采用有限差分法求数值解。就是建立一个网格，横坐标是x，纵坐标是t，每个网格间距很小(我们自己设置的，是已知的)。网格的交点代表某一时刻某一位置的温度，这样温度对x和对t的偏导都可以转化。但是我们假定了皮肤层，皮肤层的物理参数还不确定。根据人体皮肤的物理参数和题目给出的皮肤表面温度随时间变化数据(5400个)，对皮肤层的参数做合理的估计。利用Q-Q图和皮尔森检验等方式检验证明我们的结果正确。</p><p>　　第二问在第一问已经求出温度分布的情况下引入一个新的变量厚度(厚度在一定范围内变化)，只需设置一定步长从最小厚度到最大厚度搜索，即与第一问的情况完全一样，检验能否满足题目中的工作时间和皮肤表面温度要求，取满足要求的最小厚度(节省成本)。为了加快搜索速度可以使用二分搜索的方式(一定是厚度越大越容易满足要求，如果中间值不满足要求在中间值和最大值之间继续搜索)。</p><p>　　第三问在第一问的基础上引入两个变量(两层材料的厚度)。按照一般的规划问题思路应该有一个确定的目标函数，这个目标函数应该把上述的两个变量都纳入考虑，即w1d1+ w2d2，主要是确定权值。把人抽象成一个圆柱，考虑的主要问题是圆柱半径增加一个单位外层增加的体积，这会带来重量和成本的增加，并且是可量化的，比如重量的权值是w11 =δm1/(δm1+δm2) ,然后再根据重量和成本的重要性人为赋值，可得一个最终的目标函数。现在有两个变量，仍然使用暴力搜索，具体操作为：其中一层可选范围小，设定宽步长，固定这一层搜索另一层，综合考虑两层厚度选一个最优的，再固定后一层，细搜前一层的最优厚度。</p><h1 id="比赛过程"><a href="#比赛过程" class="headerlink" title="比赛过程"></a>比赛过程</h1><p>　　首先是选题，这个我们都没太有太多争议，毕竟都是来自偏物理的专业，因此就毫不犹豫的选择了A题。第一问建立热传导方程对我们来说还算是轻车熟路，不过我们遇到的问题是如何解这个方程呢？因为这个方程确实相当复杂，当时我和一个同学一起讨论问题，一边着手写论文，另一个同学专门负责求解这个方程，结果我们下面两个问题的思路都讨论出来了，方程还没求解出来。这时候已经是第一天的晚上了，我和另一个同学也决定放下手头的工作，我们三个人一起求解，结果一晚上下来还是没有结果，真是令我们有点灰心了。</p><p>　　好在我们没有放弃，经过一晚上的死磕，一个同学想到了之前用过的专业仿真软件，使用仿真软件先求出了一个结果，方便我们继续进行。另外我们也发现直接求解析解确实太难，可以转而求数值解，这样算是豁然开朗了。接下来的一天就比较顺利，到第三天的上午我们已经初步形成了我们的论文。然后我们拿着我们的论文去找老师帮我们指点，结果老师给出的思路跟我们的差别很多，还剩的时间不太多，不过想改也完全可以。不过我们经过讨论，还是决定坚持我们自己的思路，数学建模讲究的是有理有据，自圆其说，我们还是认为我们的思路是有道理可以讲的，这样我们就做了一些完善之后就交上了论文。经过几个月的焦急等待，我们最终幸运地拿到了国一，这当然有一些运气成分，不过不得不说与我们平时的积累和努力还是有很大关系。</p><h1 id="感悟"><a href="#感悟" class="headerlink" title="感悟"></a>感悟</h1><p>　　通过数学建模，我觉得最大的收获就是提高了从实际问题转化为数学上可解的问题的抽象能力以及解决实际问题的能力，当然也打下了一些理论基础，比如后面我学机器学习，发现其中的聚类、降维等很多方法都是我在数学建模里用过的，顿时感觉很亲切。</p><p>　　在比赛的过程中，我三天总共只睡了6 7个小时的样子，我的队友也非常拼，为了一个共同的目标一起努力的感觉还是很不错。后来老师的思路跟我们不一样，但我们也没有完全听老师的，也算是不迷信权威的一个活着的例子了。另外一点我学到的就是做学术诚信，老师说一个引用不规范都有可能判学术违规，真的对我冲击很大，以后做研究还是应该做到严谨诚信。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h1 id=&quot;摘要&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#摘要&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;摘要&quot;&gt;&lt;/a&gt;摘要&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　数学建模可以说是我本科期间非常特殊的一个存在。从大一下学期就开始接触建模，参加过两次建模的国赛，从第一次的未获奖到第二次的国家级一等奖，可以说是非常大的飞跃了，当然个中滋味也只有我自己知道。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="本科生涯回顾" scheme="http://ProgrammingMonkey.top/categories/%E6%9C%AC%E7%A7%91%E7%94%9F%E6%B6%AF%E5%9B%9E%E9%A1%BE/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>本科生涯回顾（一）光电设计大赛</title>
    <link href="http://ProgrammingMonkey.top/2019/07/19/%E6%9C%AC%E7%A7%91%E7%94%9F%E6%B6%AF%E5%9B%9E%E9%A1%BE-%E5%85%89%E7%94%B5%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%A4%A7%E8%B5%9B/"/>
    <id>http://ProgrammingMonkey.top/2019/07/19/本科生涯回顾-光电设计大赛/</id>
    <published>2019-07-19T06:18:43.000Z</published>
    <updated>2019-08-06T07:21:05.334Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="摘要"><a href="#摘要" class="headerlink" title="摘要"></a>摘要</h1><p>　　眼看就要到大四了，整个本科生涯也过去了一大半，就打算写一些东西，把本科期间做过的事情回顾一下，也算是复习了。</p><p>　　大二下学期参加光电设计大赛，我第一次在国家级的比赛中获奖。现在看起来可能也不是很能拿得出手，不过对于我的整个成长还是很有帮助。</p><a id="more"></a><h1 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h1><p>　　整个大一一年我的生活都是上课认真听讲，课下上自习认真完成作业，把作业写完就万事大吉，可以放心大胆地玩一玩，这样成绩还算过的去，但对于自身的提高来说真的不是太多。参加光电设计大赛是大二下学期的时候了，当时的感觉就是学了很多书本但是都找不到用武之地，大一学过的东西很多已经都忘了，正好当时有这样一个比赛，我就抱着应用所学知识解决问题的想法参加了。现在回头看来我对这个比赛的投入确实是大于回报了，不过也算是成长过程中的必经之路了。</p><h1 id="题目"><a href="#题目" class="headerlink" title="题目"></a>题目</h1><p>　　我们选择的是当时的第一题透过毛玻璃成像。题目大概是这样的：一个像下面图片这样的目标物,每个圆环在0、45、90、135、180、225、270、315这八个方向上可能有一个或两个缺口，我们的任务就是透过毛玻璃观察到圆环缺口的方向，这个结果是要程序自动输出的，不能是我们人眼看到的。最后打分排名，圆环半径越小分越高，离毛玻璃越远分越高，一个圆环有两个缺口时必须完全判断对才能得分，否则不得分。后面到了国赛还要求我们做个GUI界面。</p><p><img src="http://puvyzrmd9.bkt.clouddn.com/target.JPG" alt></p><h1 id="分析"><a href="#分析" class="headerlink" title="分析"></a>分析</h1><p>　　这个题目的本意当然还是让我们用光学方法解决问题啦，参加完比赛之后还听见有评委说结构光啥的，这些我当然都不懂呀。。。查了一些论文也没有好的解决方案，倒是认识到这个问题确实难度很大了。问题太难我们也没放弃，也一直在苦想一些“奇巧淫技”。我们一个学校的别的队有尝试用深度学习的方法来做，但是数据集建立起来比较麻烦，我们的时间不太够不够。后来我们发现直接对拍到的图片用一个去雾算法效果还不错，这就把我们的思路引到使用图像处理的方法来解决这个问题了。后来我们最终的方法就是使用直方图均衡、对比度调节、锐化等等一些图像处理的方法，然后统计大概八个方向上的灰度来判断缺口的。</p><h1 id="过程"><a href="#过程" class="headerlink" title="过程"></a>过程</h1><p>　　从当年的3月份左右报名这个比赛，就跟着其他两个同学一起准备了。学校里还是比较重视这个比赛的，当时有组织我们答辩，就是跟老师说一下我们大体的思路，如果思路太离谱的话学校是不允许参赛的。确定参赛之后还有老师派了研究生学长来指导我们。然后买的啥东西都给我们报销，包括去参加比赛的食宿、车费都报销，还是相当给力的。当时是5月中旬要先去浙大比一次东部赛区的初赛，然后7月份再去北理工比一次全国的比赛，还是很麻烦的。大二下学期课还是不少，平时一个周能拿出一天来跟队友一起想一想，快到5月份的时候稍微突击了一个多周，当时是已经决定使用图像处理的方法了，后来对光照和CCD做了一些改进，然后就去浙大参加比赛了。当时就是抱着去玩的心态，提前去了一天，还逛了一下西湖。比赛是去的好像是玉泉校区，一个非常古老的校区，好像整个校区都是文物保护单位，路边的树非常粗，早晨还有小松鼠，一点都不怕人。位置也很好，旁边就是西湖。总的来说印象还是很不错。比赛是一整天的时间，一共也就不太到100个参赛队的样子，我们运气到家，抽到的应该是第二组，然后就草草比完了，总之能看到的都看到了，看不到的也没办法。另一题的小车倒是很精彩，我们早早比完就去看神仙了，好像有一个中国计量大学，几个参赛队都暴强，完虐其他学校的水平，真是相当恐怖。然后我们就随便拿了个三等奖，总分大概也就是所有参赛队的中游水平，反正心态也比较放松，能拿个奖也相当不错，这样就回到学校了。</p><p>　　后来准备考试周就把这个比赛先放下了，等考完试离全国的比赛大概还有不到一个月的时间，我们就全心地准备这个比赛了。这个全国赛我们学校作为中国光学学会中好像比较有分量的一员每个题有几个推荐名额，实际上我们这个题就两个队在做，名额完全够用，这样之前参加的东部赛区比赛似乎意义就是去旅游了，另一个题目好像参赛队比较多，还进行了一个小范围的校内赛淘汰了几个队。这几个周我就主要学着写了个Matlab GUI界面，现在看来好像很简单，当时还是觉得如临大敌。看了不少书，在网上也找了不少资料，最后用了一个周的时间写出了个大概的样子。</p><p> <img src="http://puvyzrmd9.bkt.clouddn.com/%E9%94%90%E5%8C%96.JPG" alt></p><p>　　我们队的其他人也在继续探索别的方法，不过最终还是比不过我们的土方法，这样跟之前相当于在方法上没有太大进步，就是继续完善了一些细节，然后就去北理参加比赛了。我才不告诉你我们又提前去了一天，把天安门、天坛等等好多地方都转了转哈哈。北京的地铁真是给我留下了心理阴影，人爆炸多，我差一点就没挤上去。北理的地理位置也相当不错，对面就是人大，再对面就是北大和清华了。当时又运气到家抽到了第一组（一路运气到家。。。），在准备区看到各个学校的队伍长枪短炮各种高级的设备，我们就是一个CCD一个电脑还有两个5块钱买的小LED，用胶带固定的，感觉非常low，还是有些压力山大的，不过我们是第一组呀，也没太紧张太长时间就到我们了。我们用的毛玻璃是刚擦过的，看起来格外模糊，还有擦过的痕迹，我们当时的发挥非常不好，离预想差了不少。不过我们比完跟老师说了一下我们毛玻璃的情况，老师看过我们拍的照片确实擦痕太过明显了，答应跟几位老师讨论一下，看看能否给我们一次重赛的机会。然后我们就开始焦急的等待，结果到了下午果然老师打过电话通知我们重赛，人品终于爆发了一次！！！然后我们作为最后一组又比了一次，也是算发挥出了正常水平，最后拿到了二等奖，在所有参赛队里也就是前30%的样子。</p><h1 id="感悟"><a href="#感悟" class="headerlink" title="感悟"></a>感悟</h1><p>　　参加这个比赛的初衷还是想把学到的东西应用一下，结果一到实际的问题就发现学的东西还是太少，很多都要靠现学。而且就算是已经学过的东西隐约感觉可能有用但还是因为理解的不够深入找不到应用的地方，也让我认识到自己有多么菜，还是要继续学习呀！有一点我觉得做的不错的就是，当面对一个非常难的问题时我们没有放弃，而是想方设法去解决，哪怕用的是所谓的“奇巧淫技”也要争取得到一个不错的结果，这也让我以后不管碰到什么问题都不会害怕！</p><p>　　去了两个城市，参观了两个很不错的学校，见了见世面，感觉也相当好。好像北理被吐槽的比较惨，因为提供的场地光照太强了让另一个题目的小车集体瞎眼了，不过他们能给我们重赛的机会还是非常感激的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h1 id=&quot;摘要&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#摘要&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;摘要&quot;&gt;&lt;/a&gt;摘要&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;　　眼看就要到大四了，整个本科生涯也过去了一大半，就打算写一些东西，把本科期间做过的事情回顾一下，也算是复习了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　大二下学期参加光电设计大赛，我第一次在国家级的比赛中获奖。现在看起来可能也不是很能拿得出手，不过对于我的整个成长还是很有帮助。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="本科生涯回顾" scheme="http://ProgrammingMonkey.top/categories/%E6%9C%AC%E7%A7%91%E7%94%9F%E6%B6%AF%E5%9B%9E%E9%A1%BE/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
